\chapter{Acides et bases (Lycée)}

\url{http://photochemistry.epfl.ch/ERC/ERC_16_Chapitre_7C.pdf}

\section{Acides et bases}

    \subsection{Acide fort, base forte}

    Soude dans l'eau, le pH change.
    Acide chlorhydrique dans l'eau, le pH change.

    À quoi est-ce du~?
    Dissociation des espèces,
    formation d'ions \ce{HO-} ou \ce{H3O+}.

    Définition du pH.
    Déterminer l'avancement des réactions précédentes
    (totales).

    (pas de pka pour les acides/bases forts)

    \subsection{Acide faible, base faible}

    On suppose que c'est pareil,
    si la réaction était totale
    on aurait pH = blabla.
    Mais expérimentalement, non.

    Constante d'acidité,
    équilibre.

    \subsection{Cas particulier de l'eau}

    Les autres couples
    sont caractérisés par leur pka dans l'eau.

    L'eau est ampholyte,
    équilibre d'autoprotolyse.
    Le rapport est constant
    mais la concentration de \ce{H3O+} peut varier.

\section{Caractérisation d'un couple acido-basique}

    \subsection{Détermination d'une constante d'acidité}

    Dosage, pH de demie équivalence
    glycine (acide alpha aminé car en avant dans le BO de TS).

    \subsection{Solution tampon}

    Sur la courbe du dosage.
